# Bias Inference

## Постановка задачи

Задача обучения параметризованной модели на примере набора
данных [HEPMASS](https://archive.ics.uci.edu/ml/datasets/HEPMASS)
и статьи [arxiv 1601.07913](https://arxiv.org/abs/1601.07913).
В дополнение в этому реализовано определение неизвестного параметра
распределения по выборке.

## Метод работы

Пусть имеется выборка $(x,y)$, где $x$ --- вектор признаков,
$y$ --- бинарный класс, а также есть $m$ --- параметр распределения,
задающего $x$ и $y$.

Суть метода параметризации состоит в приближении семейства
независимых моделей $f(x,\theta_m)\approx y$
одной общей моделью $f(x,\theta,m)\approx y$.
Ожидается, что такой классификатор сможет получить
хорошее предсказание даже для параметров $m$,
не представленных на этапе обучения.

Задача обратного вывода состоит в восстановлении неизвестного
значения параметра $m$ с помощью решения оптимизационной
задачи $E_\xi[\ell(y,f(x,\theta,h(\theta_1,\xi)))] \to \min_{\theta_1}$.
Приближенное значение массы определяется из соотношения
$m\approx E\xi[h(\theta_1,\xi)]$.
В этой оптимизационной задаче параметры $\theta$ получены
на наборе данных, охватывающем разные значения $m$,
а $\theta_1$ подбираются по выборке, имеющей фиксированное,
но неизвестное значение этого параметра.


## Подготовка данных

При обучении и тестировании сети требуется выборка
в формате `npz`. Для преобразования исходного набора
данных HEPMASS в файлы `npz` нужно запустить программу
обработки `convert.py`. Например:

    python3 convert.py --input ./dataset/all_train.csv.gz --output data/all_train.npz

Такая операция требует загрузки всего массива данных
в память из-за особенностей формата numpy.
Для преобразования нужно около 2 ГБ памяти на хосте.

Для автоматизации загрузки и преобразования данных
есть `Makefile` с целями `dataset` и `data` соответственно,
которые соответствуют названиям каталогов, где окажется
результат работы.
Также можно загрузить и обработать только один файл,
например

    make data/all_train.npz

## Запуск

Обучение модели производится скриптом `train.py`.
Выборка делится на обучающую и валидационную в соотношении 4:1.
Валидация производится после каждого цикла обучения
по бинарной кросс-энтропии и ROC-AUC для выборки в целом
и отдельно по массам.

Для ускорения работы вся выборка загружается в память устройства.

    python3 train.py --dataset data/all_train.npz

После каждого прохода по выборке состояние сохраняется
в файлах вида `model-NNN`, где `NNN` --- номер итерации.
Возникновение переобучения и наиболее подходящее состояние
модели можно отследить по логу, производимому в процессе работы.

Тестирование обученной модели можно произвести скриптом `test.py`.
В процессе его работы производится вычисление валидационных
метрик для заданного набора данных.

    python3 test.py --checkpoint model-020 --dataset data/all_test.npz

## Восстановление параметра

Восстановление неизвестного параметра модели производится
скриптом `infer.py`. На вход подаются набор данных и параметры
обученного классификатора.

    python3 infer.py --checkpoint model-020  --dataset data/all_test.npz

При таком запуске используется вся выборка без использования массы.
Если указать параметр `--mass` с аргументом,
то будут выбраны только те элементы,
которые соответствуют указанному значению.

## Дополнительно

В коде модели можно заметить возможность подавать дополнительную
метку на вход сети. Это может использоваться для регуляризации.

Регуляризация бинарного классификатора параметризацией
заключается в следующем. Иногда регрессия $f(x,\theta) \approx y$ заменяется
классификацией $f(x,y,\theta) \to [0;1]$. Такую операцию
можно проделать и с уже имеющимся классификатором.
Формально, пусть $h\in\{0,1\}$ --- гипотеза,
тогда решается задача $f(x,\theta,h) \approx yh+(1-y)(1-h)$.
$h$ можно брать случайно или рассматривать оба варианта сразу:
$(f(x,\theta,1)-f(x,\theta,0)+1)/2 \approx y$.

Изменение значения гипотезы на входе нелинейной функции $f$ должно
существенно повлиять на значение на выходе, для этого должна поддерживаться
прямая связь между входом и выходом сети через все нелинейные
слои, и на каждом из них должна быть информация о проверяемой гипотезе $h$.
Это мешает переобучению сети, производя регуляризацию.
